**錼**（**Neptunium**，-{zh-tw:中國大陸、港澳譯作**鎿**;zh-hk:台灣譯作**錼**;zh-cn:台湾译作**錼**;}-）是一種[化學元素](../Page/化學元素.md "wikilink")，符號為**Np**，[原子序為](../Page/原子序.md "wikilink")93。錼是首個[超鈾元素](../Page/超鈾元素.md "wikilink")，屬於[錒系金屬](../Page/錒系元素.md "wikilink")。錼具有放射性，其最穩定的[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")<sup>237</sup>Np是[核反應爐和](../Page/核反應爐.md "wikilink")[鈈生產過程的副產品](../Page/鈈.md "wikilink")，能夠用於製造中子探測儀。由於[核嬗變反應](../Page/核嬗變.md "wikilink")，[鈾礦當中存在著微量錼元素](../Page/鈾.md "wikilink")。\[1\]

## 歷史

[德米特里·门捷列夫於](../Page/德米特里·门捷列夫.md "wikilink")1870年代出版的元素週期表在鈾之後的位置顯示的是一條橫線「－」，其他當時未發現的元素亦然。1913由[卡西米爾·法揚斯出版的已知放射性同位素列表中](../Page/卡西米爾·法揚斯.md "wikilink")，也同樣在鈾之後留了空格。\[2\]

### 誤報

1934，奧多林·克布利奇（Odolen
Koblic）從[瀝青鈾礦的洗滌水中提取了一小部分物質](../Page/瀝青鈾礦.md "wikilink")。他認為這就是93號元素，並將其命名為Bohemium。然而在分析後，他才發現這一物質只是[鎢和](../Page/鎢.md "wikilink")[釩的混合物](../Page/釩.md "wikilink")。1934，[恩里科·費米試圖以中子撞擊鈾](../Page/恩里科·費米.md "wikilink")，產生93號和[94號元素](../Page/鈈.md "wikilink")。雖然最後失敗了，但是他無意中發現了[核裂變](../Page/核裂變.md "wikilink")。1938，[羅馬尼亞物理學家](../Page/羅馬尼亞.md "wikilink")和[法國化學家](../Page/法國.md "wikilink")聲稱通過對礦石進行[光譜學分析](../Page/光譜學.md "wikilink")，發現了93號元素，並將其命名為Sequanium。由於科學家當時認為這一元素必須人工製造，所以他們的發現遭到了反對。現在人們發現錼確實存在於自然界中，因此胡盧貝伊和哥舒瓦兩人有可能確實發現了錼元素。\[3\]

### 實際發現

[Berkeley_60-inch_cyclotron.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Berkeley_60-inch_cyclotron.gif "fig:Berkeley_60-inch_cyclotron.gif")
在93號元素被發現之前，當時的元素週期表還沒有錒系這一行，因此釷、鏷和鈾分別位於鉿、鉭和鎢之下，93號元素也在錸之下。根據這一排位推測，93號元素的特性應該與錳和錸相似。這意味著這一元素不可能從礦石中提取出來，儘管人們於1952年在鈾礦中探測到了錼元素。\[4\]

費米相信對[鈾進行中子撞擊](../Page/鈾.md "wikilink")，再經β衰變後，可產生93號元素。實驗產物具有短半衰期，因此費米於1934年宣佈發現了新元素，\[5\]然而這卻是錯誤的。後來人們猜測\[6\]並證實，\[7\]當時的產物是中子導致鈾進行[核裂變所產生的](../Page/核裂變.md "wikilink")。[奧托·哈恩在](../Page/奧托·哈恩.md "wikilink")1930年代末進行的<sup>239</sup>U衰變實驗中，產生了少量的錼。Hahn的團隊通過實驗生產並證實了<sup>239</sup>U的屬性，但未成功分離和探測到錼。\[8\]

[埃德温·麦克米伦和](../Page/埃德温·麦克米伦.md "wikilink")[菲力普·艾貝爾森於](../Page/菲力普·艾貝爾森.md "wikilink")1940年在[伯克利加州大學的伯克利輻射實驗室正式](../Page/伯克利加州大學.md "wikilink")[發現了錼](../Page/化學元素發現年表.md "wikilink")。錼（Neptunium）以[海王星](../Page/海王星.md "wikilink")（Neptune）命名，它的前一元素鈾（Uranium）則以[天王星](../Page/天王星.md "wikilink")（Uranus）命名。研究團隊以低速中子撞擊[鈾](../Page/鈾.md "wikilink")，生成了錼[同位素](../Page/同位素.md "wikilink")<sup>239</sup>Np（[半衰期為](../Page/半衰期.md "wikilink")2.4天）。錼是首個被發現，也是首個人工合成的[錒系](../Page/錒系元素.md "wikilink")[超鈾元素](../Page/超鈾元素.md "wikilink")。\[9\]

\[\mathrm{^{238}_{\ 92}U\ +\ ^{1}_{0}n\ \longrightarrow \ ^{239}_{\ 92}U\ \xrightarrow[23 \ min]{\beta^-} \ ^{239}_{\ 93}Np\ \xrightarrow[2.355 \ d]{\beta^-} \ ^{239}_{\ 94}Pu}\]

## 存量

最穩定的錼同位素是<sup>237</sup>Np，半衰期為200萬年。這比[地球年齡短得多](../Page/地球年齡.md "wikilink")，因此所有[原始的錼元素](../Page/原始核素.md "wikilink")，也就是地球形成時就存在的錼，至今已衰變殆盡了。然而在[鈾礦中](../Page/鈾礦.md "wikilink")，自然[核嬗變反應會產生](../Page/核嬗變.md "wikilink")[衰變產物](../Page/衰變產物.md "wikilink")，當中含有微量的錼-237至錼-240。\[10\]\[11\]

要產生<sup>237</sup>Np金屬，須將<sup>237</sup>NpF<sub>3</sub>與液態[鋇或](../Page/鋇.md "wikilink")[鋰在](../Page/鋰.md "wikilink")1200
°[C高溫下反應](../Page/攝氏度.md "wikilink")。含錼的反應原料可從[乏核燃料中作為](../Page/乏核燃料.md "wikilink")[鈈生產過程的副產品提取出來](../Page/鈈.md "wikilink")，單次提取量有數公斤。\[12\]

  -
    2  + 3 Ba → 2 Np + 3

依重量計，錼-237產量是鈈產量的5%，或所有乏核燃料的0.05%。\[13\]不過錼的年產量仍然超過50噸。\[14\]

## 特性

錼是一種[金屬](../Page/金屬.md "wikilink")，外表呈銀色，化學活性很高。錼具有三種[同素異形體](../Page/同素異形體.md "wikilink")：
\[15\]

  - α型：屬於[正交晶系](../Page/正交晶系.md "wikilink")，密度20.45
    g/cm<sup>3</sup>；\[16\]
  - β型：出現於280 °C以上，屬於[四方晶系](../Page/四方晶系.md "wikilink")，313 °C時密度19.36
    g/cm<sup>3</sup>；\[17\]
  - γ型：出現於577 °C以上，屬於[立方晶系](../Page/立方晶系.md "wikilink")，600 °C時密度18
    g/cm<sup>3</sup>。\[18\]

錼的液態溫度區間是所有元素間最高的，其熔點和沸點溫度差為3363 [K](../Page/開氏度.md "wikilink")。

錼是所有錒系元素中密度最高的，在所有自然產生的元素中密度第五高。\[19\]錼不存在生物作用，但會被消化系統吸收。如果注射到身體裏，錼會累積在[骨骼當中](../Page/骨骼.md "wikilink")，並慢慢減少。

## 同位素

已知的錼同位素有19種，全部都具有[放射性](../Page/放射性.md "wikilink")。其中最穩定的包括：<sup>237</sup>Np，[半衰期](../Page/半衰期.md "wikilink")214萬年；<sup>236</sup>Np，半衰期152,000年；以及<sup>235</sup>Np，半衰期396.1天。所有剩餘的[放射性同位素半衰期都在](../Page/放射性同位素.md "wikilink")4.5天以下，大部分甚至在50分鐘以下。錼還有4種同核異構體，最穩定的是<sup>236m</sup>Np，半衰期22.5小時。

錼同位素的[原子量在](../Page/原子量.md "wikilink")225.0339
[u](../Page/原子質量單位.md "wikilink")（<sup>225</sup>Np）和244.068
u（<sup>244</sup>Np）之間。質量比最穩定的<sup>237</sup>Np低的同位素以[電子捕獲的](../Page/電子捕獲.md "wikilink")[模式衰變](../Page/衰變模式.md "wikilink")（一部分也進行[α衰變](../Page/α衰變.md "wikilink")），比它高的同位素則進行[β衰變](../Page/β衰變.md "wikilink")。前者的衰變產物是鈾的各種同位素，後者則衰變為鈈同位素。

<sup>237</sup>Np能夠進行[核裂變](../Page/核裂變.md "wikilink")。\[20\]它衰變後會最終產生[鉈](../Page/鉈.md "wikilink")-205，但其他重原子核的[衰變鏈末端都是](../Page/衰變鏈.md "wikilink")[鉛的同位素](../Page/鉛的同位素.md "wikilink")。錼的特殊衰變鏈稱為[錼衰變系](../Page/錼衰變系.md "wikilink")。

## 合成

要製成錼金屬，須在1200
°C高溫下用鋇或鋰對三氟化錼（NpF<sub>3</sub>）進行[還原](../Page/氧化還原反應.md "wikilink")。\[21\]大部分的錼都是在核反應中產生的：

  - [鈾-235原子在捕獲一顆中子後](../Page/鈾-235.md "wikilink")，會變為[鈾-236的激化態](../Page/鈾-236.md "wikilink")。這些激化了的原子核有大約81%會進行裂變，剩餘的衰變為<sup>236</sup>U的基態，並釋放[伽馬射線](../Page/伽馬射線.md "wikilink")。再次[捕獲中子後](../Page/中子捕獲.md "wikilink")，<sup>236</sup>U會變為<sup>237</sup>U，其半衰期為7天，並且會快速經[β衰變形成](../Page/β衰變.md "wikilink")<sup>237</sup>Np。在β衰變過程中，激化的<sup>237</sup>U原子核釋放一顆電子，[弱交互作用再把一顆](../Page/弱交互作用.md "wikilink")[中子轉變為一顆](../Page/中子.md "wikilink")[質子](../Page/質子.md "wikilink")，從而產生<sup>237</sup>Np。

\[\mathrm{^{235}_{\ 92}U\ +\ ^{1}_{0}n\ \longrightarrow \ ^{236}_{\ 92}U_m\ \xrightarrow[120 \ ns]{} \ ^{236}_{\ 92}U\ +\ \gamma}\]

\[\mathrm{^{236}_{\ 92}U\ +\ ^{1}_{0}n\ \longrightarrow \ ^{237}_{\ 92}U\ \xrightarrow[6.75 \ d]{\beta^-} \ ^{237}_{\ 93}Np}\]

  - <sup>237</sup>U也可以通過[<sup>238</sup>U的](../Page/鈾-238.md "wikilink")([n](../Page/中子.md "wikilink"),2n)反應產生，但這只在極高能中子的撞擊下才會發生。
  - <sup>237</sup>Np也是[<sup>241</sup>Am經](../Page/鋂-241.md "wikilink")[α衰變後的產物](../Page/α衰變.md "wikilink")。

較重的錼同位素迅速衰變，而較輕的錼同位素則無法通過[中子捕獲形成](../Page/中子捕獲.md "wikilink")，因此從乏核燃料中化學提取出的錼幾乎完全由<sup>237</sup>Np組成。

## 化學特性

[Np_ox_st.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Np_ox_st.jpg "fig:Np_ox_st.jpg")
錼在溶液中具有4種離子[氧化態](../Page/氧化態.md "wikilink")：

  - Np<sup>3+</sup>（淡紫色），相似於稀土元素離子Pm<sup>3+</sup>

  - Np<sup>4+</sup>（黃綠色）

  - （藍綠色）

  - （淡粉紅色）

氫氧化錼(III)不溶於水和過鹼溶液中。錼(III)在空氣中會氧化為錼(IV)。\[22\]\[23\]

錼可以形成三[鹵化物和四鹵化物](../Page/鹵化物.md "wikilink")，如NpF<sub>3</sub>、NpF<sub>4</sub>、NpCl<sub>4</sub>、NpBr<sub>3</sub>和NpI<sub>3</sub>等，以及類似於鈾氧化合物系統的各種[氧化物](../Page/氧化物.md "wikilink")，包括Np<sub>3</sub>O<sub>8</sub>和[NpO<sub>2</sub>](../Page/二氧化錼.md "wikilink")。

（NpF<sub>6</sub>）是一種類似於[六氟化鈾的揮發性物質](../Page/六氟化鈾.md "wikilink")。

錼和鏷、鈾、鈈和[鋂一樣](../Page/鋂.md "wikilink")，能夠形成線形二氧錼芯（NpO<sub>2</sub><sup>n+</sup>），其中的錼原子呈5+或6+氧化態。錼會與[氧](../Page/氧.md "wikilink")、[蒸汽和](../Page/蒸汽.md "wikilink")[酸產生劇烈反應](../Page/酸.md "wikilink")，但不被[鹼侵蝕](../Page/鹼.md "wikilink")。\[24\]

  - NpO<sub>2</sub>(OH)<sub>2</sub><sup>–</sup>
  - NpO<sub>2</sub>(CO<sub>3</sub>)<sup>–</sup>
  - NpO<sub>2</sub>(CO<sub>3</sub>)<sub>2</sub><sup>3–</sup>
  - NpO<sub>2</sub>(CO<sub>3</sub>)<sub>3</sub><sup>5–</sup>

## 應用

### 生產鈈-238

用中子對<sup>237</sup>Np進行照射，可形成[<sup>238</sup>Pu](../Page/鈈-238.md "wikilink")。鈈-238釋放[α粒子](../Page/α粒子.md "wikilink")，可在航天和軍事上的[放射性同位素熱電機中作發電之用](../Page/放射性同位素熱電機.md "wikilink")。<sup>237</sup>Np會捕獲一顆中子形成<sup>238</sup>Np，經[β衰變之後變為](../Page/β衰變.md "wikilink")<sup>238</sup>Pu（半衰期約為2天）。\[25\]

\[\mathrm{^{237}_{\ 93}Np\ +\ ^{1}_{0}n\ \longrightarrow \ ^{238}_{\ 93}Np\ \xrightarrow[2.117 \ d]{\beta^-} \ ^{238}_{\ 94}Pu}\]

[乏核燃料當中也含有可稱量的](../Page/乏核燃料.md "wikilink")<sup>238</sup>Pu，但這須從其他的錼同位素中分離出來。

### 武器

錼可進行[核裂變](../Page/核裂變.md "wikilink")，理論上可用作[快中子反應爐或](../Page/快中子反應爐.md "wikilink")[核武器的燃料](../Page/核武器.md "wikilink")，其[臨界質量大約為](../Page/臨界質量.md "wikilink")60公斤。\[26\]1992年，[美國能源部解密部分文件](../Page/美國能源部.md "wikilink")，其中包括「錼-237可用於製造核子爆炸裝置」一句。\[27\]沒有證據顯示歷史上曾出現過含錼核武器。截至2009年，商業核發電反應爐所產生的鈈-237每年超過臨界質量的1000倍，然而要將該同位素從燃料中萃取出來卻需要巨大的規模和技術。

2002年9月，美國的[洛斯阿拉莫斯國家實驗室短暫地創造了首個達到臨界質量的含錼物體](../Page/洛斯阿拉莫斯國家實驗室.md "wikilink")，當中還含有[濃縮鈾](../Page/濃縮鈾.md "wikilink")（[鈾-235](../Page/鈾-235.md "wikilink")）。實驗發現，用錼-237製造的裸露球體的臨界質量在60公斤左右，\[28\]用作炸彈用途的話，並不比鈾-235優勝很多。\[29\]

### 物理應用

<sup>237</sup>Np被用於高能中子探測器中。\[30\]

## 作為核廢料

錼-237是受[深地質處置的](../Page/深地質處置.md "wikilink")[錒系元素中可動性最高的](../Page/錒系元素.md "wikilink")。\[31\]因此它需要和[鋂-241一起通過](../Page/鋂-241.md "wikilink")[核嬗變轉化為其他污染性較弱的同位素](../Page/核嬗變.md "wikilink")。\[32\]家居[電離室](../Page/電離室.md "wikilink")[煙霧探測器含有的鋂](../Page/煙霧探測器.md "wikilink")-241（一般有0.2[微克](../Page/微克.md "wikilink")）會衰變成錼。鋂-241的半衰期為432年，因此在20年後有3%變為錼，100年後則有15%變為錼。

錼的半衰期很長，所以它在一萬年以內會是核廢料中輻射的主要來源。為了避免日後（數千年後）廢料容器破裂時造成的大範圍核污染，錼需要先從廢料中提取出來。\[33\]\[34\]

## 參考資料

## 書目

  - *Guide to the Elements – Revised Edition*, Albert Stwertka, (Oxford
    University Press; 1998) ISBN 978-0-19-508083-4

  - Lester R. Morss, Norman M. Edelstein, Jean Fuger (Hrsg.): *The
    Chemistry of the Actinide and Transactinide Elements*,
    Springer-Verlag, Dordrecht 2006, ISBN 978-1-4020-3555-5.

  -
  - Eric Scerri, A Very Short Introduction to the Periodic Table, Oxford
    University Press, Oxford, 2011, ISBN 978-0-19-958249-5.

## 外部連結

  - [Neptunium](http://www.periodicvideos.com/videos/093.htm) at *[The
    Periodic Table of
    Videos](../Page/The_Periodic_Table_of_Videos.md "wikilink")*
    (University of Nottingham)
  - [Lab builds world's first neptunium
    sphere](http://www.eurekalert.org/features/doe/2001-08/danl-lbw060502.php),
    [U.S. Department of
    Energy](../Page/U.S._Department_of_Energy.md "wikilink") Research
    News
  - [NLM Hazardous Substances Databank – Neptunium,
    Radioactive](http://toxnet.nlm.nih.gov/cgi-bin/sis/search/r?dbs+hsdb:@term+@na+@rel+neptunium,+radioactive)
  - [Neptunium: Human Health Fact
    Sheet](http://www.ead.anl.gov/pub/doc/neptunium.pdf)
  - [C\&EN: It's Elemental: The Periodic Table –
    Neptunium](http://pubs.acs.org/cen/80th/neptunium.html)

[Category:锕系元素](../Category/锕系元素.md "wikilink")
[Category:人工合成元素](../Category/人工合成元素.md "wikilink")
[7G](../Category/第7周期元素.md "wikilink")
[7G](../Category/化学元素.md "wikilink")
[錼](../Category/錼.md "wikilink")

1.

2.

3.  John Emsley. *Nature's Building Blocks*. Page 345–347

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.
11.
12.
13.

14. <http://www.rsc.org/chemistryworld/podcast/interactive_periodic_table_transcripts/neptunium.asp>

15.
16.

17.
18.
19. Theodore Gray. *The Elements*. Page 215

20.
21.
22.

23.

24.
25.

26.
27. ["Restricted Data Declassification Decisions from 1946 until
    Present"](http://www.fas.org/sgp/othergov/doe/rdd-7.html), accessed
    Sept 23, 2006

28.
29.

30.

31.

32.

33.

34.